% ============================================================
%  Para insertar en el Capítulo 5 (Resultados), tras 5.1.
%  Reporta el BANCO DE EDICIÓN realmente construido y el
%  benchmark de edición con anclas. Números verificados sobre
%  edit_triplets_moisesdb/ (generado con scripts/build_edit_triplets.py).
% ============================================================

\section{Banco de edición construido y evaluación con anclas}
\label{sec:res:edicion}

A diferencia de la prueba de entrenamiento por épocas (Sección~\ref{sec:res:proto}),
que es preliminar, el \textbf{banco de ternas de edición sí quedó construido y
verificado} sobre datos reales. Esta sección reporta su composición y la
evaluación de las cinco métricas con dos anclas.

\subsection{Composición del banco}
\label{sec:res:edicion:banco}

El generador \texttt{scripts/build\_edit\_triplets.py} produjo, a partir de
\textbf{MoisesDB} (\textit{stems} reales) con muestreo por energía de la ventana
de 10\,s, un banco de \textbf{674 ternas} provenientes de las
\textbf{240/240 pistas} del dataset (ninguna pista se perdió). El muestreo por
energía fue determinante: frente a tomar los primeros 10\,s, que caen a menudo en
intros dispersos, recuperó 65 pistas y elevó el banco de 313 a 674 ternas.
La Tabla~\ref{tab:res-banco} resume la composición; el 100\,\% de las ternas usa
\textit{stems} reales (columna \texttt{stems\_origin}=\texttt{real}).

\begin{table}[t]
  \caption{Composición del banco de edición construido (MoisesDB, \textit{stems} reales).}
  \label{tab:res-banco}
  \centering
  \begin{tabular}{lrr}
    \hline
    \textbf{Operación} & \textbf{Ternas} & \textbf{Reducción RMS (mediana)} \\
    \hline
    remove\_drums  & 223 & 14\,\% \\
    remove\_vocals & 215 & 16\,\% \\
    isolate\_bass  & 236 & 52\,\% \\
    \hline
    \textbf{Total} & \textbf{674} & --- \\
    \hline
  \end{tabular}
  \smallskip\\
  \footnotesize{240/240 pistas · \texttt{stems\_origin}=real (100\,\%) ·
  géneros reales (rock, singer-songwriter, pop, rap, electronic, …).}
\end{table}

\paragraph{Integridad y control de calidad.} La revisión del manifest confirma:
IDs únicos, \textbf{0} rutas de audio faltantes (674 fuentes/objetivos en disco),
\textbf{0} valores vacíos, \textbf{0/674} violaciones de dirección del atributo
(todos los objetivos bajan el RMS como documenta \texttt{attr\_direction}) y
\textbf{0} objetivos en silencio. El criterio de exclusión de operaciones vacuas
(capa objetivo con energía despreciable en la ventana) descartó automáticamente
los casos no aplicables. Una validación de audio sobre una terna \texttt{remove\_drums}
arroja correlación fuente--objetivo de \textbf{0.83}: alta (preserva el resto) pero
inferior a 1 (la batería sí se removió), que es la firma esperada de una edición
correcta.

\subsection{Evaluación de edición acotada por anclas}
\label{sec:res:edicion:anclas}

El CLI \texttt{scripts/run\_edit\_benchmark.py} calcula las cinco métricas sobre
el banco. Para que la tabla sea interpretable sin depender todavía de un editor
entrenado, se reportan dos \textbf{anclas} que acotan el rango de cada métrica:
\textit{reconstrucción} (salida = fuente; cota inferior, no edita) y
\textit{oráculo} (salida = objetivo; cota superior, edición perfecta). Un editor
real cae entre ambas filas (Tabla~\ref{tab:res-anclas}).

\begin{table}[t]
  \caption{Benchmark de edición acotado por anclas (674 ternas, \textit{stems} reales).}
  \label{tab:res-anclas}
  \centering
  \begin{tabular}{lcccc}
    \hline
    \textbf{Modelo} & \textbf{FAD$\to$obj $\downarrow$} & \textbf{Preserv. $\uparrow$} & \textbf{Éxito op. $\uparrow$} \\
    \hline
    Oráculo (cota superior)       & $\approx 0$ & 0.969 & \textbf{0.999} \\
    Reconstrucción (cota inferior) & 20421 & \textbf{1.000} & 0.001 \\
    \hline
  \end{tabular}
  \smallskip\\
  \footnotesize{El oráculo opera (0.999) y está a distancia nula del objetivo, pero
  no preserva al 100\,\% porque editar cambia la fuente; la reconstrucción preserva
  (1.000) pero no opera (0.001). CLAP-instrucción requiere \texttt{laion-clap}
  (opcional) y se omite aquí. El FAD del oráculo es numéricamente $\approx 0$
  (residual de \texttt{sqrtm}).}
\end{table}

Esta lectura conjunta expone la tensión central de la edición que la generación
libre oculta: preservar lo no editado y aplicar la operación son objetivos en
competencia. El pipeline completo (banco con \textit{stems} reales $\to$ cinco
métricas $\to$ tabla acotada) queda así \textbf{operativo y verificado}, con la
conexión de un editor real (text-only, audio-prompt sin fusión, Instruct-MusicGen)
como el experimento pendiente, no como un requisito del benchmark.

\paragraph{Reproducibilidad.} El pipeline de edición/evaluación está cubierto por
\textbf{70 pruebas unitarias} (\texttt{tests/test\_edit\_benchmark.py},
\texttt{test\_build\_edit\_triplets.py}, \texttt{test\_moisesdb.py},
\texttt{test\_run\_edit\_benchmark.py}, además del modelo, las métricas de
generación, la generación de los 4 modelos y los endpoints del backend).
